要署任局長同樣爭議無窮｜皇甫清

陳美齡做副局避《基本法》「主要官員」規定？ 要署任局長同樣爭議無窮｜皇甫清

2017-4-28 20:32字體： A A A
網上媒體《眾新聞》今日報道，居日多年的香港藝人陳美齡，獲候任特首林鄭月娥相中，邀請及向中央政府推薦出任下任教育局局長的人選之一。有關消息隨即在網上發酵，其中一個最受關注的問題是：她出任局長會否違反《基本法》當中就主要官員的規定？其實不止局長，就算陳美齡做副局長，同樣的問題亦會引起爭議。

根據《基本法》第61條規定，在香港出任主要官員，包括局長級官員，需於本港「通常居住連續滿十五年」，而且需由並無外國居留權的香港特別行政區永久性居民中的中國公民出任；不過有關條文的要求並不包括副局長和政治助理。2008年曾蔭權政府發生副局長風波，初時特首辦回應時曾稱：「副局長並沒有國籍限制，原因是《基本法》只對『主要官員』的國籍作出規定，副局長並非中央任命，亦非在『主要官員』名單之列，因此沒有國籍限制。」換言之，假如陳美齡掌教育局的消息實在令人難以接受，她退而求其次出任副局長，理論上就國籍限制方面引起的爭議會較出任局長少。

不過理論還理論，副局長不時都要署任局長，例如食物及衞生局局長高永文2015年年底出席活動時掛彩，要停工養傷近三周，副局長陳肇始就要署任局長。又例如教育局局長吳克儉常做「空中飛人」去外訪，副局長楊偉雄都要署任局長，兼顧其職務。

當副局長署任局長時，不論時間長短，他們已是主要官員，而且代局長到立法會交代有關政策，亦即屬主要官員的職能，甚至可以得悉行政會議的資料，故即使《基本法》沒規定副局長的國籍為何，仍會引起爭議。

《852郵報》今日已撰文指出，陳美齡應符合主要官員居港年期的要求，但同時或違需「在外國無居留權」的要求。如果她因不符做局長的要求，改為做副局長，雖不受《基本法》就主要官員的要求之規定，但爭議程度勢必與她做局長不相伯仲。

（撰文：皇甫清）（圖片來源：蘋果日報）

條8婆何德何能做副局
因為佢係女人呀

你唔撚得你就要落台
你死都唔肯走咁咪等如獨裁